\section*{ВСТУП}
\addcontentsline{toc}{section}{Вступ}

З розвитком та вдосконаленням літальних апаратів, ускладненням та розширенням 
виконуваних ними польотних завдань, розвивались та вдосконалювались пілотажно-навігаційні 
прилади та системи, які з впровадженням в склад бортового обладнання високопродуктивної 
обчислювальної техніки стало об’єднувати в пілотажно-навігаційні комплекси (ПНК\nomenclature{ПНК}{пілотажно-навігаційний комплекс}).

ПНК є логічним наслідком еволюції систем навігації та управління і являє собою якісно 
новий ступінь в автоматизації літаководіння. В склад ПНК сучасного літального апарату 
будь-якого класу входять декілька навігаційних систем, зокрема інерціальні 
(ІНС \nomenclature{ІНС}{інерціальна навігаційна система}) та супутникові 
(СНС \nomenclature{СНС}{супутникова навігаційна система}) системи навігації. Завдяки різній фізичній природі 
та різним принципам формування навігаційного алгоритмічного забезпечення,  ІНС 
та СНС добре доповнюють одна одну, що природно визначило їхню інтеграцію в 
складі сучасних ПНК, у якості  інтегрованих інерціально-супутникових систем 
навігації (ІССН \nomenclature{ІССН}{інтегрована інерціально-супутникова система 
навігації}). Доцільність спільного використання ІНС та СНС дозволяє, з 
одного боку, обмежити зростання похибок ІНС (головний недолік цієї системи) а, 
з іншого боку, знизити шумову складову похибок СНС, підвищити темп видачі 
інформації бортовим споживачам, істотно підняти рівень завадозахищеності (недоліки СНС), 
крім того забезпечується висока інформативність інтегрованої системи. 

В результаті комплексування ІНС та СНС досягаються:
\begin{itemize}
 \item підвищення точності визначення координат, висоти, швидкості і часу споживача;
 \item уточнення кутів орієнтації (курсу, крену і тангажа); 
 \item оцінка й уточнення параметрів калібрування навігаційних датчиків, таких, як 
дрейфи гіроскопів, масштабні коефіцієнти, зсуви акселерометрів тощо;
 \item забезпечення на цій основі безперервності навігаційних визначень на 
всіх етапах руху, у тому числі і при тимчасовій непрацездатності приймача СНС у 
випадках впливу  завад або енергійних маневрів ЛА.
\end{itemize}
Вищезазначені причини призводять до необхідності застосування інтегрованих 
інерціально-супутникових систем для навігації і керування ЛА практично всіх типів. 
Тому комітет міжнародної організації цивільної авіації (ІКАО) з майбутніх навігаційних 
систем (FANS Future Air Navigation System \nomenclature{FANS}{Future Air Navigation System}) 
прийняв рішення про обов'язкове використання систем супутникової навігації в поєднанні з ІНС.

Інтеграція інерціальної та супутникової систем реалізується шляхом комплексування двох
систем. При вирішенні задачі комплексної обробки інформації в інерціально супутникових
системах навігації найбільш привабливим і розповсюдженим є, безумовно, калманівська 
фільтрація.

Фильтр калмана (ФК \nomenclature{ФК}{фільтр Калмана}) --- ефективний рекурсивний фільтр оцінюючий вектор стану системи
ряд неповних і зашумлених вимірів.

ФК призначений для рекурсивного дооцінювання вектора стану апріорно відомої динамічної
системи, для розрахунку поточного стану системи необхідно знати поточні виміри, а
також попередній стан фільтра. Таким чином фільтр Калмана, як і безліч інших
рекурсивних фільтрів, реалізовані в часовому представленні, а не в частотному.
Дана особливість відрізняє його від пакетних фільтрів,які вимагають в поточний
такт роботи знати історію змін і/або оцінок.

В ряді випадків, кількість параметрів, що задають стан об'єкта, більше, ніж кількість
спостерігаємих параметрів, доступно для вимірів. За допомогою моделі об'єкта
по ряду доступних вимірів фільтр Калмана дозволяє отримати оцінку всього вектора
внутрішнього стану об'єкта. 


Оцінці за допомогою фільтра Калмана доступні лише змінні стану, які спостерігаються 
за результатами вимірювань вихідних сигналів. Якщо вектор стану спостережений не 
повністю, то можна замість звичайного фільтра, що ідентифікує весь вектор стану, 
синтезувати так званий редукований фільтр Калмана, тобто фільтр, який оцінює лише 
деякі змінні стану.

В результаті роботи фільтра обчислюється оцінка поточних похибок ІНС 
у визначенні координат, швидкостей, кутів орієнтації, а також оцінки 
похибок її акселерометрів і гіроскопів. На основі отриманих оцінок 
коригуються показання ІНС і її вимірювальних елементів.

Загальною вимогою для організації процесу комплексування є наявність 
математичних моделей підсистем, що підлягають комплексуванню. Сучасний 
стан обчислювальної техніки, знань в області інерціальної та супутникової 
навігації дозволяють скласти досить повні й адекватні моделі цих систем.

При побудові інтегрованих  навігаційних систем широке поширення одержав 
прийом, заснований на формуванні різницевих вимірів, зі складу яких 
виключаються шукані параметри. З використанням різницевих вимірів  
вирішується задача оцінювання похибок однієї підсистеми на фоні 
похибок іншої підсистеми, Цей прийом  найчастіше називають методом 
одержання інваріантних оцінок. При реалізації такого методу 
використовуються лінійні моделі еволюції похибок підсистем  
і не потрібно введення в загальному випадку нелінійних моделей еволюції 
самих шуканих навігаційних параметрів, що істотно спрощує побудову 
алгоритмів комплексної обробки навігаційної інформації і дає можливість 
застосування добре освоєних процедур оптимальної  лінійної 
калмановської фільтрації.

Таким чином для реалізації процедур оптимального 
комплексування  інерціальної та супутникової систем навігації 
необхідно мати моделі еволюцій похибок окремих підсистем комплексу.

Отже розробка та дослідження працездатності алгоритмів роботи інтегрованих 
інерціально-супутникових систем для навігації і керування ЛА, оцінка 
ступіню впливу похибок датчиків первинної інформації безплатформної 
інерціальної системи (БІНС) та похибок супутникової навігаційної системи 
(СНС) на точнісні характеристики числення навігаційних параметрів і динаміку 
зміни похибок комплексної системи, оцінка впливу перерв у роботі СНС на 
траєкторний рух ЛА при польоті за складним маршрутом складають зміст 
магістерської роботи. Саме тому тема роботи є досить актуальною на 
сьогоднішній час. Робота виконувалася у рамках держбюджетної 
НДР 598ДБ09 ``Методики створення інерціально супутникової навігаційної
системи на основі нанотехнологічної БІНС”